\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-mat}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel,xlop}
\usepackage{CreationBoites}

%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}












%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreC}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{yellow}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}


%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreD}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{Salmon}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{ForestGreen}{rgb}{0.13, 0.55, 0.13}
\definecolor{MidnightBlue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{SeaGreen}{rgb}{0.18, 0.55, 0.34}
\definecolor{coolgrey}{rgb}{0.55, 0.57, 0.67}
\definecolor{Black}{rgb}{0.0, 0.0, 0.0}
\definecolor{Coral}{rgb}{1.0, 0.5, 0.31}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{chocolate(traditional)}{rgb}{0.48, 0.25, 0.0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}
\definecolor{MediumVioletRed}{rgb}{0.78, 0.08, 0.52}
\definecolor{FireBrick}{rgb}{0.7, 0.13, 0.13}
\definecolor{Amber}{rgb}{1.0, 0.75, 0.0}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}
\newcommand{\hlorange}[1]{\sethlcolor{orange}\hl{#1}}

%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}


\ParamBoites %on remet à 0 les paramètres
\newtcolorbox{cdefi}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=vert,coltitle=black,colbacktitle=ForestGreen!35,colback=ForestGreen!15,
	title=\textcolor{Black}{\faIcon[regular]{comment-dots}\:\:\titrebox{Définition#1}}
}

\newtcolorbox{cprop}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Salmon,coltitle=Black,colbacktitle=Salmon!35,colback=Salmon!15,
	title=\textcolor{Black}{\faCog\:\:\titrebox{Propriété#1}}
}

\newtcolorbox{crmq}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MidnightBlue,coltitle=black,colbacktitle=MidnightBlue!35,colback=MidnightBlue!15,
	title=\textcolor{MidnightBlue!25!Black}{\faHandPointRight[regular]\:\:\titrebox{Remarque#1}}
}

\newtcolorbox{cexemple}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=coolgrey,coltitle=black,colbacktitle=coolgrey!15,colback=coolgrey!5,
	title=\textcolor{SeaGreen!25!Black}{\faHubspot\:\:\titrebox{Exemple#1}}
}


\newtcolorbox{cmethode}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Coral,coltitle=black,colbacktitle=Coral!35,colback=Coral!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faTasks\:\:\titrebox{Méthode#1}}
}

\newtcolorbox{cregle}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Amber,coltitle=black,colbacktitle=Amber!35,colback=Amber!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faRuler\:\:\titrebox{Règle#1}}
}

\newtcolorbox{chistoire}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Chocolate,coltitle=black,colbacktitle=Chocolate!35,colback=white,
	title=\textcolor{Chocolate!25!Black}{\faUniversity\:\:\titrebox{Point histoire#1}}
 }


\newtcolorbox{ccalco}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MediumVioletRed,coltitle=black,colbacktitle=MediumVioletRed!35,colback=MediumVioletRed!15,
	title=\textcolor{MediumVioletRed!25!Black}{\faCalculator\:\:\titrebox{Calculatrice#1}}
}


\newtcolorbox{cthm}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=FireBrick,coltitle=black,colbacktitle=FireBrick!35,colback=FireBrick!15,
	title=\textcolor{FireBrick!25!Black}{\faBullhorn\:\:\titrebox{Théorème#1}}
}












\begin{document}

 


\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{\large Séquence 9 :}}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\Huge Équation}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}

\vspace{-0.5cm}\par


\begin{center}
{\sc \textbf{\large \hl{Compétences évaluées dans cette séquence }}}\par
\end{center}

\begin{center}
    

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\textbf{Intitulé des compétences} \\
\hline
Résoudre une équation du 1er degré.\\
\hline
Vérifier la solution d'une équation. \\
\hline
Mettre un problème en équation. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{\hlvert{Équation du premier degré à une inconnue}}

\begin{cdefi}
Une \textcolor{red}{équation} est une égalité dans laquelle se trouvent un ou plusieurs nombres \textcolor{red}{inconnus} représentés par des lettres. \\
Résoudre une équation, c'est trouver toutes les valeurs possibles pour l'inconnue. Ces valeurs sont les solutions de l'équation.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
$4x$ = $12$ ; $2$ + $x$ = $15$ ; $45$ = $5x$ sont des équations. On dit qu'elles sont du premier degré, car la plus grande puissance de $x$ est $1$    
\end{cexemple}

\section{\hlvert{Résolution d'équations}}

\underline{Équation de la forme $x$ + $a$ = $b$}

\begin{cprop}
Une égalité est conservée si on ajoute ou si on soustrait un même nombre à ses deux membres. 
$$\text{Si~~~} a = b \text{~~~alors~~~} a+c = b+c $$ 
$$\text{Si~~~} a = b \text{~~~alors~~~} a-c = b-c $$ 
\end{cprop}




\begin{cmethode}
On souhaite résoudre l'équation $x$ + $2,8$ = $4,7$.\\
\newline
L'objectif est d'utiliser la propriété précédente pour, étape par étape, isoler $x$, c'est à dire obtenir une nouvelle égalité, ou seul $x$ compose le membre de gauche. \\   
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Soustraire $2,8$ : $x + 2,8~\textcolor{red}{-2,8}$ = 4,7 $\textcolor{red}{-2,8}$ \\
Si on soustrait 2,8 d'un côté du "=" il faut soustraire 2,8 de l'autre. \\
\item[$\bullet$] $x$ = $1,9$ 
\end{itemize}

\noindent La solution est $1,9$.  Vérifions notre résultat : $1,9 + 2,8$ = $4,7$\\
\end{cmethode}


\underline{Équation de la forme $ax$ = $b$}
\begin{cprop}
Une égalité est conservée si on multiplie ou si on divise ses deux nombres par un même nombre non nul. \\
$$\text{si~~~} a=b \text{~~~alors~~~} a\times c=b \times c $$ 
$$\text{si~~~} a=b \text{~~~alors~~~} \frac{a}{c}=\frac{b}{c} $$ 
\end{cprop}





\begin{cmethode}
\underline{1er cas :} on souhaite résoudre l'équation $11x$ = $264$.\\
\newline
L'objectif est d'utiliser la propriété précédente pour, étape par étape, isoler $x$, c'est à dire obtenir une nouvelle égalité, où seul $x$ compose le membre de gauche. \\

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Diviser par $11$ : $\frac{11x}{\textcolor{red}{11}}$ = $\frac{264}{\textcolor{red}{11}}$  \\
\noindent Si on divise par \textcolor{red}{11} d'un côté du "=" il faut diviser par \textcolor{red}{11} de l'autre. \\
\item[$\bullet$] $x$ = $\frac{264}{\textcolor{red}{11}}$
\item[$\bullet$] $x$ = 27 
\noindent On donne le résultat sous forme décimal du quotient quand c'est possible. \\
\end{itemize}
La solution est 24. \\
\newline
\underline{2ème cas :} on souhaite résoudre l'équation $-3x$ = $7$.\\
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Diviser par $-3$ : $\frac{-3x}{\textcolor{red}{-3}}$ = $\frac{7}{\textcolor{red}{-3}}$  \\
\noindent Si on divise par \textcolor{red}{-3} d'un côté du "=" il faut diviser par \textcolor{red}{-3} de l'autre. \\
\item[$\bullet$] $x$ = $\frac{7}{\textcolor{red}{-3}}$
\noindent Le résultat ne se termine pas, on garde la fraction affichée sur la calculatrice. \\
\end{itemize}
\end{cmethode}

\newpage 

\underline{Équation de la forme $ax$ + $b$ = $c$}


\begin{cmethode}
    

On souhaite résoudre l'équation $4x$ - $5$ = $19$.\\
\newline
L'objectif est d'utiliser les propriétés précédentes pour, étape par étape, isoler $x$, c'est à dire obtenir une nouvelle égalité, ou seul $x$ compose le membre de gauche. \\

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] \underline{1 ère étape :} ajouter $5$ \\
  $4x$ - $5$ + $\textcolor{red}{5}$ = $19$ + $\textcolor{red}{5}$ \\
	$4x$ = 24 \\

\item[$\bullet$] \underline{2 ème étape :} on divise par $4$ \\
$\frac{4x}{\textcolor{red}{4}}$ = $\frac{24}{\textcolor{red}{4}}$\\
$x$ = $6$ \\
\end{itemize}

\noindent La solution est $6$. \\
\end{cmethode}


\underline{Équation de la forme $ax$ + $b$ = $cx$ + $d$}



\begin{cmethode}
Soit l'équation : $2x$ + $5x$ - $4$ = $3x$ + $2$ + $3x$ \\
Dans l'équation $2x$ + $5x$ - $4$ = $3x$ + $2$ + $3x$, on reconnaît des membres de la famille des \textcolor{red}{x} et des membres de la famille des \textcolor{blue}{nombres}.  

\underline{1 ère étape :} on regroupe les \textcolor{red}{$x$} d'un côté de l'égalité et les \textcolor{blue}{nombres} de l'autre côté. \\
Attention ! Chaque déplacement par-dessus le signe =  se traduit par un changement de signe de l'élément déplacé.\\
\newline
\textcolor{red}{2$x$} + \textcolor{red}{5$x$} - \textcolor{blue}{4} = \textcolor{red}{3$x$} + \textcolor{blue}{2} + \textcolor{red}{3$x$}\\
\textcolor{red}{2$x$} + \textcolor{red}{5$x$} - \textcolor{red}{3$x$} - \textcolor{red}{3$x$}= \textcolor{blue}{2} + \textcolor{blue}{4} \\
\newline
\underline{2 ème étape :} on calcule les \textcolor{red}{$x$} et les \textcolor{blue}{nombres} et on résout. \\
\textcolor{red}{$x$} = \textcolor{blue}{6} \\
\end{cmethode}




\end{document}